1、改革在人类历史上具有普遍性，它是（  ）
  A．实现社会形态更替的一种形式
  B．对社会体制进行改善和革新
  C．统治阶级向被统治阶级让步
  D．自下而上的社会变革形式
  ans: A
2、社会革命最深刻的根源是（　）
  A.革命领袖的产生　
  B.革命队伍的形成　
  C.生产力和生产关系之间矛盾的尖锐化　
  D.革命思想与反动思想之间的撞击
  ans: B
3、“人民群众是历史的创造者”这一基本观点的理论前提（　）
  A、意识对物质具有能动反作用的原理
  B、人口因素对社会发展有制约作用的原理
  C、人的本质属性是社会性的原理
  D、生产方式是人类社会存在和发展的基础的原理
  ans: C
4、历史人物分为杰出人物和反动人物。杰出人物是指 （　）
  A、无产阶级的伟大政治家和思想家
  B、历史上被剥削阶级的革命领袖
  C、上升时期的剥削阶级的先进代表
  D、对历史发展起促进作用的伟大人物
  ans: D
5、“每一个社会时代都需要有自己的伟大人物，如果没有这样的人物，它就要把他们创造出来。”这种观点（　）
  A.正确说明了杰出人物的产生和作用
  B.属于英雄创造历史的唯心史观
  C.否认了人民群众是历史发展的决定力量
  D.违背了党的群众观点和群众路线历史发展中的作用
  ans: A
6、阶级斗争对阶级社会发展的推动作用突出表现在（  ）
  A．生产力的发展
  B．生产关系的变革
  C．社会形态的更替中
  D．科技的进步
  ans: B
7、“蒸汽、电力自动纺织机甚至是比巴尔贝斯、拉斯拜尔和布朗基诸位公民更危险万分的革命家。”这一论断的含义是（  ）
  A．科技革命是对统治阶级的极大威胁
  B．科技革命对变革社会制度具有直接的决定作用
  C．滥用科技革命的成果会对人类造成“危险”
  D．科技革命导致社会政治革命
  ans: C
8、人民群众既是历史的“剧中人”，又是历史的“剧作者”，这是（ ）
  A．唯心主义的观点
  B．折中主义的观点
  C．历史唯物主义的观点
  D．历史循环论的观点
  ans: D
9、英雄史观的理论出发点是主张（  ）
  A．人是社会历史的主体
  B．人的意识对社会存在具有能动的作用
  C．社会意识决定社会存在
  D．社会运动受偶然性支配
  ans: A
10、历史上杰出人物的产生（　）
  A．纯粹偶然的
  B．纯粹必然的
  C．偶然与必然的统一
  D．有的是偶然有的是必然
  ans: B